---
title: WORKBOARD
by: Groupe AEN - Intech (projet étudiant)
imgsrc: https://external-content.duckduckgo.com/iu/?u=https%3A%2F%2Fwww.plageokdo.fr%2Fwp-content%2Fuploads%2F2020%2F05%2Fpanneau-de-chantier-5.jpg&f=1&nofb=1&ipt=2670c144a2d9fd030cbd40b70487617e57d6ac43c13b1badb1b814f188212b5d&ipo=images
imgalt: Photo d'un panneau de chantier
clients: ["Würth France"]
description: Une application Android de prise d'information de chantiers.
tags:
  - mobile
  - android
---

<img src={frontmatter.imgsrc} alt={frontmatter.imgalt} class="max-w-none w-full max-h-28" style="object-fit:cover"/>

import { Img } from "astro-imagetools/components";

# WORKBOARD

## Contexte

**WORKBOARD** est un projet étudiant réalisé avec Luc NICOLAS, Valentin MAILHAN et Clément RINGEVAL en partenariat avec Würth France.

Cette application était une maquette de ce qui pouvait être réalisé en interne par l'équipe de Würth. Le projet avait pour but de permettre aux commerciaux de l'entreprise de prendre des photos des panneaux de chantiers qu'ils pouvaient croiser en déplacement, puis de remplir un formulaire précisant les différentes informations que l'on y trouve.

Le but de ce projet était de simplifier la remontée de données, car les commerciaux de la branche française de la multinationale Würth avaient du mal à synchroniser leurs informations. Des clients étaient démarchés plusieurs fois, des prospects potentiels étaient oubliés. Afin de mieux centraliser toutes ces informations, une application mobile pouvait être mise en place afin de simplifier la collecte d'informations.

<hr />

## Mise en œuvre

Premièrement, nous avons établi les besoins du commanditaire et rédigé un cahier des charges. Le projet a vu plusieurs révisions car certaines demandes étaient extrêmement difficiles à mettre en place par notre équipe dans le temps imparti (intelligence artificielle, big data, blockchain).

Lorsque le projet fut enfin accepté, nous avons commencé à poser la structure de notre application : l'application est développée en _Java Android_, et se lie à une &nbsp;**[<abbrev title="Application Programming Interface">API</abbrev>](https://fr.wikipedia.org/wiki/Interface_de_programmation)**&nbsp; en _PHP_ pour fournir des opérations &nbsp;**[<abbrev title="Create Read Update Delete">CRUD</abbrev>](https://fr.wikipedia.org/wiki/CRUD)**&nbsp; en base de données.

Après la conception de la structure de notre application, en suivant nos cours de développement Android, nous avons commencé le développement.
Nous avons utilisé **Room**, un _framework_ qui permet de simplifier l'utilisation d'un base de données **SQLite** dans nos applications. Nous avons développés une page d'accueil en imaginant un design graphique, afin de valider rapidement ce point pour passer aux problèmes plus techniques.

Nous avons développé ensuite une page permettant d'enregistrer un panneau de chantier, premièrement avec de simples informations textuelles. Ensuite, nous avons donné la capacité à l'utilisateur d'entrer une photo du panneau, par sa galerie ou en prenant directement une photo depuis l'application. Nous avons ajouté au champ servant à localiser le panneau un bouton permettant de récupérer les coordonnées GPS du téléphone pour en déduire une adresse, faisant ainsi gagner beaucoup de temps aux utilisateurs !

La prochaine fonctionnalité est l'ajout d'entreprises et de contacts. Ce pour quoi nous avons ajouté une page avec des champs textes au début. Celle-ci n'étant utile qu'en permettant de prendre les renseignements de l'image, il a fallu afficher l'image en même temps que les champs de prise d'informations, ce qui nous a fait longuement réfléchir sur la manière la plus ergonomique de l'afficher pour l'utilisateur final. Cependant, il restait difficile ensuite de pouvoir correctement voir les informations sur l'image, donc nous avons réfléchi à un moyen de pouvoir agrandir et faire tourner l'image dans l'écran de prise d'informations. La page était enfin utilisable.

Enfin, il a fallu permettre l'ajout de plusieurs entreprises à chaque panneau de chantier et permettre de relier des panneaux à des entreprises existantes (déjà insérées depuis un autre panneau).

Il ne restait plus qu'à ajouter un bouton de synchronisation sur la page d'accueil pour rassembler les informations de différents commerciaux, et améliorer l'expérience utilisateur : traduction dans plusieurs langues, prise en charge d'un thème clair/sombre, filtre d'affichage sur les données. Nous avions fini le projet.

J'étais personnellement chargé de veiller à la cohérence du code sur le projet. Je donnais les configurations à utiliser sur différents éditeurs, je vérifiais le code pour qu'il reste semblable au reste de la codebase sans en changer le fonctionnement, et je m'occupais des différentes opérations de _refactoring_. J'ai développé la fonctionnalité permettant de récupérer des images de panneau de la galerie, et je me suis occupé de la liaison entre les panneaux de chantier et les entreprises.

<hr />

## Résultats

Pour notre équipe, ce projet a été l'occasion d'apprendre une nouvelle technologie et un nouveau type de programmes.
Pour Würth, c'est un projet qui a permis de lancer l'idée d'une telle application interne.

<figure>
  <Img
    src="/assets/workboard-screen.png"
    alt="Capture d'écran de l'application en fonctionnement"
  ></Img>
  <figcaption>
    Capture d'écran de l'application WORKBOARD en fonctionnement.
  </figcaption>
</figure>

C'est donc une réussite pour ce projet qui, comme précisé au début, est une simple maquette. Le projet n'a pas été mis en production pour de vrais utilisateurs. Nous n'avons pas d'informations sur ce qui a été fait en interne chez Würth suite à cela.

<hr />

## Critique

Ce projet nous a permis d'apprendre le développement mobile. De ce fait, ce n'est clairement pas le projet le plus abouti que je puisse présenter. Cependant, je reste fier de notre travail, car après un certain retard en raison de la re spécification du projet, nous avons réussi à proposer un produit qui, encore aujourd'hui, nous rappelle de bons souvenirs.

Je vois en possibles améliorations les points suivants :

- utiliser Kotlin au lieu de Java (plus utilisé de nos jours pour le développement Android)
- stocker des miniatures d'images pour accélérer le chargement
- utiliser un moyen d'authentification tel que _Google Authenticator_
- forcer l'appel au _Garbage Collector_ pour améliorer les performances et éviter les fuites de mémoire

J'ai bien aimé le travail sur cette application. Et de manière générale, j'ai trouvé assez amusant et intéressant de développer des applications natives pour smartphones. Même si je n'ai pas eu souvent l'occasion d'en faire depuis.

<hr />

## Acteurs principaux

- Luc Nicolas : Scrum master et développeur d'API
- Adam Ambrosino : Développeur mobile
- Valentin Mailhan : Développeur mobile
- Clément Ringeval : Designer et testeur
- Stephen Conord : Product Owner (Würth France)

<hr />

## Compétences

- [Java](/skills/java)
- [Android](/skills/android)
- [Gestion de réunions](/skills/meetings)
